[
  {
    "section": "Ciencias Agrarias",
    "publication_id": "341",
    "title": "Manejo integrado del suelo para mejorar la producci\u00f3n del cultivo de Elaeis guineensis (palma africana) en tres fincas de Quinind\u00e9, Ecuador",
    "doi": "http:\/\/doi.org\/10.18779\/cyt.v13i1.342",
    "abstract": "\u003Cp\u003EEn Ecuador, los sectores de Quininde y Puerto Quito\u003Cbr\u003Eson reconocidos por su alta producci\u00f3n de Elaeis\u003Cbr\u003Eguineensis (palma africana o aceitera) como contribuci\u00f3n\u003Cbr\u003Eal desarrollo socioecon\u00f3mico de la regi\u00f3n, sin embargo,\u003Cbr\u003Elos suelos son \u00e1cidos, el clima es h\u00famedo con fuertes\u003Cbr\u003Elluvias, lo que provoca la remoci\u00f3n de nutrientes del\u003Cbr\u003Esuelo y de metales pesados, limitando el buen desarrollo\u003Cbr\u003Ede los cultivos en sus primeras fases de crecimiento. El\u003Cbr\u003Eobjetivo de este trabajo fue evaluar el efecto del manejo\u003Cbr\u003Eintegrado de suelo en la producci\u00f3n del cultivo de Elaeis\u003Cbr\u003Eguineensis en tres fincas Nueva Esperanza, El Recreo y\u003Cbr\u003ELa Comuna. Para ello se aplic\u00f3 enmiendas, magnesita\u003Cbr\u003Eal 20%, 2 kg alrededor de la corona en cada planta a\u003Cbr\u003Eun di\u00e1metro de 1.80, en el \u00e1rea de las ra\u00edces, adem\u00e1s\u003Cbr\u003Ede microorganismos ben\u00e9ficos Bacthon, Tricho-D y\u003Cbr\u003EMicosplag y se evalu\u00f3 la producci\u00f3n total y rendimiento\u003Cbr\u003Edurante los a\u00f1os 2014, 2015 y 2016, en comparaci\u00f3n con\u003Cbr\u003Eel a\u00f1o 2013 donde no se realiz\u00f3 ning\u00fan tipo de manejo al\u003Cbr\u003Esuelo. Los resultados indicaron que el manejo integrado\u003Cbr\u003Edel suelo result\u00f3 una alternativa factible para mejorar\u003Cbr\u003Elos rendimientos de este importante cultivo. Mediante la\u003Cbr\u003Eaplicaci\u00f3n de enmiendas y microorganismos eficientes,\u003Cbr\u003Ese mejor\u00f3 las propiedades ed\u00e1ficas, la producci\u00f3n\u003Cbr\u003Ey rendimiento de Elaeis guineensis. Se comprob\u00f3\u003Cbr\u003Ediferencias en los niveles de producci\u00f3n y rendimientos\u003Cbr\u003Ea nivel de fincas, resultando El Recreo y La Comuna\u003Cbr\u003Econ valores superiores y semejantes y Nueva Esperanza\u003Cbr\u003Econ resultados inferiores, atribuido a las caracter\u00edsticas\u003Cbr\u003Eecol\u00f3gicas de la zona.\u003C\/p\u003E",
    "date_published": "2020-06-30",
    "submission_id": "342",
    "section_id": "2",
    "seq": "1",
    "galeys": [
      {
        "galley_id": "366",
        "label": "PDF",
        "file_id": "548",
        "UrlViewGalley": "https:\/\/revistas.uteq.edu.ec\/index.php\/cyt\/article\/view\/342\/366"
      },
      {
        "galley_id": "394",
        "label": "HTML",
        "file_id": "622",
        "UrlViewGalley": "https:\/\/revistas.uteq.edu.ec\/index.php\/cyt\/article\/view\/342\/394"
      }
    ],
    "keywords": [
      {
        "keyword": "RENDIMIENTO"
      },
      {
        "keyword": "MA\u00cdZ"
      },
      {
        "keyword": "FERTILIZACI\u00d3N"
      },
      {
        "keyword": "PAISAJE AMAZ\u00d3NICO"
      }
    ],
    "authors": [
      {
        "nombres": "Lazo P\u00e9rez Yamila",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "ylazo@uea.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "Morales Moreno Arliet",
        "filiacion": "Independiente",
        "email": "ylazo@uea.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "Garc\u00eda Quintana Yudel",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "ylazo@uea.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "Arteaga Crespo Yasiel",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "ylazo@uea.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "Castelo Naveda Mar\u00eda del Carmen",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "ylazo@uea.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "Ramos Flores Mar\u00eda Eugenia",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "ylazo@uea.edu.ec"
      }
    ]
  },
  {
    "section": "Ciencias Agrarias",
    "publication_id": "342",
    "title": "Desarrollo productivo de dos variedades locales de ma\u00edz (Zea mays L.) con la aplicaci\u00f3n de fertilizante mineral y org\u00e1nico en la Amazon\u00eda Ecuatoriana",
    "doi": "http:\/\/doi.org\/10.18779\/cyt.v13i1.343",
    "abstract": "\u003Cp\u003EEl ma\u00edz es uno de los principales granos en el Ecuador, de\u003Cbr\u003Egran importancia para los pueblos ind\u00edgenas, quienes lo\u003Cbr\u003Econsideran un generador de vida. En la regi\u00f3n Amaz\u00f3nica se\u003Cbr\u003Eviene cultivando desde hace muchos a\u00f1os las variedades Tusilla\u003Cbr\u003Ey Zhubay, sin embargo, no existen estudios agron\u00f3micos que\u003Cbr\u003Epermitan determinar un modelo de producci\u00f3n para la regi\u00f3n.\u003Cbr\u003EEn base a ello, el objetivo de este trabajo consisti\u00f3 en evaluar\u003Cbr\u003Eel desarrollo productivo de dos variedades de ma\u00edz (\u003Cem\u003EZea mays\u003C\/em\u003E\u003Cbr\u003E\u003Cem\u003EL\u003C\/em\u003E.) con fertilizaci\u00f3n mineral y org\u00e1nica en las condiciones de\u003Cbr\u003Ela Amazon\u00eda ecuatoriana. La investigaci\u00f3n se desarroll\u00f3 en el\u003Cbr\u003ECentro de Investigaci\u00f3n, Postgrado y Conservaci\u00f3n Amaz\u00f3nica\u003Cbr\u003E(CIPCA), en el cant\u00f3n Arosemena Tola, provincia Napo para\u003Cbr\u003Ela variedad Tusilla y en la Granja Integral Ortiz ubicada en el\u003Cbr\u003Ecant\u00f3n Suc\u00faa, provincia de Morona Santiago para la variedad\u003Cbr\u003EZhubay. En ambos experimentos se utiliz\u00f3 un dise\u00f1o en bloques\u003Cbr\u003Ecompletamente al azar con tres tratamientos (fertilizaci\u00f3n\u003Cbr\u003Equ\u00edmica, org\u00e1nica y testigo) y cuatro repeticiones. Se evaluaron\u003Cbr\u003Elos componentes del rendimiento y rendimiento agr\u00edcola. Se\u003Cbr\u003Erealizaron los an\u00e1lisis de variancia y prueba de media Tukey al\u003Cbr\u003E5% para determinar la diferencia estad\u00edstica entre las distintas\u003Cbr\u003Evariables. Se demuestra que las dos variedades locales muestran\u003Cbr\u003Euna buena producci\u00f3n por planta de 97, 144 y 94 g planta-1 en la\u003Cbr\u003Evariedad Zhubay y de 94, 138 y 89 g planta-1 en la variedad Tusilla\u003Cbr\u003Eseg\u00fan tratamientos, qu\u00edmico, org\u00e1nico y testigo respectivamente.\u003Cbr\u003EIgualmente, el rendimiento en grano resulta muy favorable para\u003Cbr\u003Evariedades locales en estas condiciones con valores de 6.0; 9.0\u003Cbr\u003Ey 5.8 Mg ha\u003Csup\u003E-1\u003C\/sup\u003E en la variedad Zhubay y de 4.2; 5.7 y 3.7 Mg\u003Cbr\u003Eha-1 en la variedad Tusilla. La variedad Zhubay obtuvo mejor\u003Cbr\u003Ecomportamiento en todos los indicadores. En ambos casos cuando\u003Cbr\u003Ese aplica fertilizante org\u00e1nico se obtienen mejores resultados en\u003Cbr\u003Elas variables evaluadas, lo cual indica la posibilidad de utilizar\u003Cbr\u003Evariedades locales y fertilizaci\u00f3n org\u00e1nica en la producci\u00f3n de\u003Cbr\u003Ema\u00edz en la regi\u00f3n sin dependencia de insumos externos\u003C\/p\u003E",
    "date_published": "2020-06-30",
    "submission_id": "343",
    "section_id": "2",
    "seq": "2",
    "galeys": [
      {
        "galley_id": "367",
        "label": "PDF",
        "file_id": "623",
        "UrlViewGalley": "https:\/\/revistas.uteq.edu.ec\/index.php\/cyt\/article\/view\/343\/367"
      },
      {
        "galley_id": "395",
        "label": "HTML",
        "file_id": "624",
        "UrlViewGalley": "https:\/\/revistas.uteq.edu.ec\/index.php\/cyt\/article\/view\/343\/395"
      }
    ],
    "keywords": [
      {
        "keyword": "RESTAURACI\u00d3N"
      },
      {
        "keyword": "ECOSISTEMA"
      },
      {
        "keyword": "PL\u00c1NTULAS"
      },
      {
        "keyword": "PERTURBACI\u00d3N"
      },
      {
        "keyword": "TRASPLANTE"
      }
    ],
    "authors": [
      {
        "nombres": "Alem\u00e1n P\u00e9rez Reinaldo Demesio",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "raleman@uea.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "Ortiz Tenemaza Ronnal Vinicio ",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "raleman@uea.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "Dom\u00ednguez Brito Javier ",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "raleman@uea.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "Bravo Medina Carlos Alfredo ",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "raleman@uea.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "Alba Roja Jorge Luis",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "raleman@uea.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "Rodr\u00edguez Guerra Yoel ",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "raleman@uea.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "Pico Angulo Carlos ",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "raleman@uea.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "Freile Almeida Jorge ",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "raleman@uea.edu.ec"
      }
    ]
  },
  {
    "section": "Ciencias Agrarias",
    "publication_id": "353",
    "title": "Plantas ex\u00f3ticas naturalizadas con potencial de invasoras en zonas periurbanas del Alta Amazonia Ecuatoriana",
    "doi": "http:\/\/doi.org\/10.18779\/cyt.v13i1.354",
    "abstract": "\u003Cp\u003ELas especies ex\u00f3ticas invasoras son la segunda\u003Cbr\u003Ecausa de p\u00e9rdida de biodiversidad en el planeta.\u003Cbr\u003EAdicionalmente la globalizaci\u00f3n y el cambio clim\u00e1tico\u003Cbr\u003Eest\u00e1n favoreciendo su entrada en \u00e1reas poco humanizadas\u003Cbr\u003Een el pasado como es la amazonia ecuatoriana. La\u003Cbr\u003Ecabecera cantonal del Puyo tiene numerosos vegetales\u003Cbr\u003Eex\u00f3ticos ya reportados en otros lugares del mundo como\u003Cbr\u003Einvasores, que aqu\u00ed han sido observados e identificados\u003Cbr\u003Epara aportar listados e informaci\u00f3n acerca de cu\u00e1les\u003Cbr\u003Eespecies naturalizadas pueden en el futuro pasar a ser\u003Cbr\u003Einvasoras bajo los escenarios de cambio clim\u00e1tico, y as\u00ed\u003Cbr\u003Emismo proponer de entre ellas a cuatro especies ex\u00f3ticas\u003Cbr\u003Econ el mayor potencial de comportarse como invasoras\u003Cbr\u003Econ el clima actual. El trabajo de campo fue realizado\u003Cbr\u003Een el entorno periurbano de Puyo, identificando las\u003Cbr\u003Eespecies con muestras en herbario, tambi\u00e9n a trav\u00e9s de\u003Cbr\u003Econsultas bibliogr\u00e1ficas y online, reportando numerosas\u003Cbr\u003Eespecies ex\u00f3ticas naturalizadas que se organizaron\u003Cbr\u003Ejer\u00e1rquicamente y se seleccionaron por sus atributos\u003Cbr\u003Epara ser invasoras potenciales o actuales, identificando\u003Cbr\u003E15 especies ex\u00f3ticas naturalizadas con potencial de\u003Cbr\u003Eser invasoras bajo los escenarios de cambio clim\u00e1tico\u003Cbr\u003Edestacando 4 especies vegetales que ya son o pueden\u003Cbr\u003Econvertirse en el futuro en un serio problema para la\u003Cbr\u003Ebiodiversidad y la econom\u00eda amaz\u00f3nica ecuatoriana. Con\u003Cbr\u003Eeste trabajo se espera que las autoridades ambientales\u003Cbr\u003Ey los habitantes tomen conciencia de su presencia y se\u003Cbr\u003Eapliquen medidas para su erradicaci\u00f3n temprana.\u003C\/p\u003E",
    "date_published": "2020-06-30",
    "submission_id": "354",
    "section_id": "2",
    "seq": "3",
    "galeys": [
      {
        "galley_id": "401",
        "label": "PDF",
        "file_id": "642",
        "UrlViewGalley": "https:\/\/revistas.uteq.edu.ec\/index.php\/cyt\/article\/view\/354\/401"
      },
      {
        "galley_id": "405",
        "label": "HTML",
        "file_id": "644",
        "UrlViewGalley": "https:\/\/revistas.uteq.edu.ec\/index.php\/cyt\/article\/view\/354\/405"
      }
    ],
    "keywords": [
      {
        "keyword": "AVES"
      },
      {
        "keyword": "MONITOREO"
      },
      {
        "keyword": "DIVERSIDAD"
      },
      {
        "keyword": "VULNERABILIDAD"
      },
      {
        "keyword": "CONSERVACI\u00d3N"
      }
    ],
    "authors": [
      {
        "nombres": "Carvajal Edison ",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "ecaravjal@uea.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "Guti\u00e9rrez Diego ",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "dgutierrez@uea.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "Ledesma Rub\u00e9n ",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "rledezma@uea.edu.ec"
      }
    ]
  },
  {
    "section": "Ciencias Ambientales",
    "publication_id": "343",
    "title": "Evaluaci\u00f3n y restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica \u0093Lisan Wasi\u0094 comunidad San Pedro, parroquia Tarqui, Cant\u00f3n Pastaza",
    "doi": "http:\/\/doi.org\/10.18779\/cyt.v13i1.344",
    "abstract": "\u003Cp\u003ELa vegetaci\u00f3n es un recurso natural clave para el\u003Cbr\u003Eequilibrio del ecosistema, es necesario disponer de\u003Cbr\u003Einformaci\u00f3n cuantitativa sobre sus caracter\u00edsticas y\u003Cbr\u003Edistribuci\u00f3n. Esta investigaci\u00f3n tuvo como objetivo,\u003Cbr\u003Eevaluar \u00e1reas perturbadas por actividades antr\u00f3picas y\u003Cbr\u003Epermiti\u00f3 establecer un plan de restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica con\u003Cbr\u003Eespecies nativas del bosque secundario de la Amazonia\u003Cbr\u003Eecuatoriana, en la Comunidad de San Pedro \u0093Lisan Wasi\u0094,\u003Cbr\u003EParroquia Tarqu\u00ed, Cant\u00f3n Pastaza, se realiz\u00f3 un inventario\u003Cbr\u003Eflor\u00edstico, se determin\u00f3 los \u00edndices de valor de importancia\u003Cbr\u003Eecol\u00f3gica e importancia ecol\u00f3gica ampliada. A dem\u00e1s se\u003Cbr\u003Eobtuvieron el \u00edndice de riqueza espec\u00edfica de Menhinick, y\u003Cbr\u003EMargalef, de equidad de Shannon \u0096 Weaner, de dominancia\u003Cbr\u003Ede Simpson para conocer la diversidad de la vegetaci\u00f3n.\u003Cbr\u003EAs\u00ed como el \u00cdndice de Jaccard, Sorensen y el conglomerado\u003Cbr\u003Ejer\u00e1rquico. Se evalu\u00f3 el grado de perturbaci\u00f3n del \u00e1rea\u003Cbr\u003Emediante indicadores de cambios en el ecosistema,\u003Cbr\u003Ecomo resultado se identificaron un total 33 familias, y 74\u003Cbr\u003Eespecies pertenecientes principalmente al estrato arb\u00f3reo,\u003Cbr\u003Earbustivo y herb\u00e1ceo. Las especies representativas fueron\u003Cbr\u003E\u003Cem\u003EBromeliaceae Catopsis, Cedrela odorata, Cecropia\u003C\/em\u003E\u003Cbr\u003E\u003Cem\u003Epeltata, Persea americana, Schizolobium parahybum\u003C\/em\u003E. Las\u003Cbr\u003Efamilias m\u00e1s representativas, en este orden: Fabaceae,\u003Cbr\u003EAracaceae, Poaceae, Rutaceae y Melastomataceae. Los\u003Cbr\u003Evalores de los \u00edndices mostraron que existe una gran\u003Cbr\u003Ecantidad de especies, que la comunidad posee especies\u003Cbr\u003Edominantes y por lo tanto la diversidad es mayor; no\u003Cbr\u003Eexisti\u00f3 una formaci\u00f3n equitativa y todas las especies no\u003Cbr\u003Eson abundantes. El grado de perturbaci\u00f3n identificado fue\u003Cbr\u003Epor alteraci\u00f3n a la composici\u00f3n de especies y alteraci\u00f3n a\u003Cbr\u003Ela estructura, del diagn\u00f3stico realizado permiti\u00f3 aplicar las\u003Cbr\u003Et\u00e9cnicas de restauraci\u00f3n ecol\u00f3gica para el mejoramiento\u003Cbr\u003Edel \u00e1rea de estudio, al realizar el trasplante con especies\u003Cbr\u003Enativas en un \u00e1rea de 0.24 ha, en las \u00e1reas afectadas.\u003C\/p\u003E",
    "date_published": "2020-06-30",
    "submission_id": "344",
    "section_id": "4",
    "seq": "1",
    "galeys": [
      {
        "galley_id": "368",
        "label": "PDF",
        "file_id": "625",
        "UrlViewGalley": "https:\/\/revistas.uteq.edu.ec\/index.php\/cyt\/article\/view\/344\/368"
      },
      {
        "galley_id": "396",
        "label": "HTML",
        "file_id": "626",
        "UrlViewGalley": "https:\/\/revistas.uteq.edu.ec\/index.php\/cyt\/article\/view\/344\/396"
      }
    ],
    "keywords": [
      {
        "keyword": "VOLC\u00c1N REVENTADOR"
      },
      {
        "keyword": "SUCESI\u00d3N VEGETAL"
      },
      {
        "keyword": "ENDEMISMO"
      },
      {
        "keyword": "AGRUPACIONES FLORISTICAS"
      }
    ],
    "authors": [
      {
        "nombres": "Guerrero Rubio Jessy Paulina ",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "jpguerrero@uea.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "Tasambay Salazar Ang\u00e9lica Mar\u00eda",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "jpguerrero@uea.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "Cofre Santos Fernando ",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "jpguerrero@uea.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "J\u00e1come Segovia Cristian Santiago ",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "jpguerrero@uea.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "Valverde Lara Carlos Ra\u00fal ",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "jpguerrero@uea.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "Jim\u00e9nez Rojas Yusimy ",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "jpguerrero@uea.edu.ec"
      }
    ]
  },
  {
    "section": "Ciencias Ambientales",
    "publication_id": "344",
    "title": "Regeneraci\u00f3n vegetal en la caldera del volc\u00e1n Reventador en la cordillera subandina del norte de la Amazon\u00eda Ecuatoriana",
    "doi": "http:\/\/doi.org\/10.18779\/cyt.v13i1.345",
    "abstract": "\u003Cp\u003ELas frecuentes erupciones con coladas de lavas en la caldera\u003Cbr\u003Edel volc\u00e1n Reventador han favorecido a un terreno f\u00e9rtil\u003Cbr\u003Epara estudios de sucesi\u00f3n en diferentes paisajes y edades. Se\u003Cbr\u003Eestablecieron un total 25 parcelas (5x5m) en caso de vegetaci\u00f3n\u003Cbr\u003Eherb\u00e1cea o arbustiva baja y de 100 m\u003Csup\u003E2\u003C\/sup\u003E (10x10m) para vegetaci\u00f3n\u003Cbr\u003Earbustiva alta; se empleo el m\u00e9todo fitosociologico para recensar\u003Cbr\u003Ela vegetaci\u00f3n vascular (identificaci\u00f3n y cobertura) y no vascular.\u003Cbr\u003ESe identificaron 12 especies end\u00e9micas en nueve familias, donde\u003Cbr\u003Ese destacan las familias \u003Cem\u003EBromeliaceae\u003C\/em\u003E y \u003Cem\u003EMelastomataceae\u003C\/em\u003E, cuatro\u003Cbr\u003Eespecies end\u00e9micas son catalogados En Peligro, tres Vulnerables,\u003Cbr\u003Edos en Preocupaci\u00f3n Menor, una Casi Amenazada, una No Evaluada,\u003Cbr\u003Ey una Datos Insuficientes. Se uso el programa TWINSPAN para\u003Cbr\u003Ela caracterizaci\u00f3n de los diferentes tipos de unidades de paisaje\u003Cbr\u003Ey asociaciones, defini\u00e9ndose dos Unidades Vegetales, tres subunidades\u003Cbr\u003Ey siete asociaciones, la Unidad I (2094-2391 msnm),\u003Cbr\u003Ecompuesta de tres estratos: herb\u00e1ceo, arbustivo bajo y arbustivo alto,\u003Cbr\u003Emientras que la Unidad II (2152-2213 msnm), mayoritariamente\u003Cbr\u003Ecompuesta por especies pioneras de estratos bajos con dominancia\u003Cbr\u003Ede briofitas y l\u00edquenes. Se registraron 112 especies de plantas\u003Cbr\u003Evasculares, pertenecientes a 70 g\u00e9neros en 42 familias bot\u00e1nicas,\u003Cbr\u003Econ un rango de cobertura vegetal de 80 a 100%. Las especies\u003Cbr\u003Econ mayor diversidad relativa fueron: \u003Cem\u003EEpidendrum\u003C\/em\u003E con 8 especies\u003Cbr\u003E(7.27%), \u003Cem\u003EElleanthus\u003C\/em\u003E con 5 especies (4.46%), Blechnum con 4\u003Cbr\u003Eespecies (3.57), \u003Cem\u003EElaphoglossum\u003C\/em\u003E, \u003Cem\u003ELycopodium\u003C\/em\u003E, \u003Cem\u003EAxinea\u003C\/em\u003E y \u003Cem\u003EPsychotria\u003C\/em\u003E\u003Cbr\u003Econ 3 especies (2.69%) respectivamente. La notable presencia de\u003Cbr\u003Eendemismo 12 especies en un espacio reducido, corresponde a que\u003Cbr\u003Ela caldera antigua del volc\u00e1n Reventador, se encuentra rodeada por\u003Cbr\u003Eun bosque montano primario; que abastece de recursos para su\u003Cbr\u003Erepoblamiento, encontrando nichos que favorecen a la especiaci\u00f3n.\u003Cbr\u003EEl presente estudio se constituye la primera descripci\u00f3n bot\u00e1nica\u003Cbr\u003Ede la sucesi\u00f3n vegetal en la caldera del Reventador, aportando los\u003Cbr\u003Eprimeros datos y registros bot\u00e1nicos para el pa\u00eds.\u003C\/p\u003E",
    "date_published": "2020-06-30",
    "submission_id": "345",
    "section_id": "4",
    "seq": "2",
    "galeys": [
      {
        "galley_id": "369",
        "label": "PDF",
        "file_id": "627",
        "UrlViewGalley": "https:\/\/revistas.uteq.edu.ec\/index.php\/cyt\/article\/view\/345\/369"
      },
      {
        "galley_id": "397",
        "label": "HTML",
        "file_id": "628",
        "UrlViewGalley": "https:\/\/revistas.uteq.edu.ec\/index.php\/cyt\/article\/view\/345\/397"
      }
    ],
    "keywords": [
      {
        "keyword": "AGROECOLOG\u00cdA"
      },
      {
        "keyword": "SOSTENIBILIDAD"
      },
      {
        "keyword": "RESILIENCIA"
      }
    ],
    "authors": [
      {
        "nombres": "Lozano Pablo ",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "plozano@uea.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "Bussmann Rainer W. ",
        "filiacion": "Department of Ethnobotany, Institute of Botany, Ilia State University",
        "email": "rainer.bussmann@iliauni.edu.ge"
      },
      {
        "nombres": "Peyre Gwendolyn",
        "filiacion": "Dpto. de Ingenier\u00eda Civil y Ambiental, Universidad de los Andes",
        "email": "gf.peyre@uniandes.edu.co"
      },
      {
        "nombres": "Grefa F\u00e9lix ",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "plozano@uea.edu.ec"
      }
    ]
  },
  {
    "section": "Ciencias Ambientales",
    "publication_id": "345",
    "title": "Sustentabilidad y nanejo agroecol\u00f3gico mediante indicadores en un paisaje agr\u00edcola: estudio de caso a nivel de finca, Amazon\u00eda Ecuatoriana",
    "doi": "http:\/\/doi.org\/10.18779\/cyt.v13i1.346",
    "abstract": "\u003Cp\u003EEl objetivo del presente trabajo fue evaluar la\u003Cbr\u003Esustentabilidad y el manejo agroecol\u00f3gico en la finca\u003Cbr\u003Eel Guayac\u00e1n, cant\u00f3n Santa Clara, provincia de Pastaza,\u003Cbr\u003EEcuador. Se caracteriz\u00f3 mediante la metodolog\u00eda para\u003Cbr\u003Eevaluar sustentabilidad en la regi\u00f3n amaz\u00f3nica ecuatoriana\u003Cbr\u003E(MESRAE), que involucr\u00f3 36 indicadores para cuantificar\u003Cbr\u003Ela sustentabilidad se utiliz\u00f3 una escala ordinal y num\u00e9rica\u003Cbr\u003Edel 1 al 10, considerando niveles de alto (>6.5 a 10),\u003Cbr\u003Emedio (>5.5 a 6.5) y bajo (<5.5), distribuidos en cuatro\u003Cbr\u003Edimensiones, ambiental, socio-cultural, pol\u00edtica y\u003Cbr\u003Eecon\u00f3mica, con los valores obtenidos para cada dimensi\u00f3n\u003Cbr\u003Ese constituyeron flujogramas tipo \u0093ameba\u0094 que permiten\u003Cbr\u003Evisualizar el estado general y nivel de sustentabilidad de\u003Cbr\u003Ela finca, el \u00edndice promedio de sustentabilidad present\u00f3 el\u003Cbr\u003Esiguiente orden: dimensi\u00f3n ambiental (6.85), dimensi\u00f3n\u003Cbr\u003Esocio-cultural (7.58); dimensi\u00f3n pol\u00edtica (4.02); dimensi\u00f3n\u003Cbr\u003Eecon\u00f3mica (4.32), los cuales fueron clasificados de alta,\u003Cbr\u003Emedia o baja sustentabilidad; el \u00edndice obtenido de la\u003Cbr\u003Efinca es 5.69, nivel uno. Los resultados sugieren que la\u003Cbr\u003Esustentabilidad a nivel de finca present\u00f3 puntos cr\u00edticos\u003Cbr\u003Een la dimensi\u00f3n ambiental, econ\u00f3mica y pol\u00edtica. Los\u003Cbr\u003Eindicadores que deben ser mejorados son: a) Nivel de\u003Cbr\u003Eerosi\u00f3n del suelo b) Presencia de insectos ben\u00e9ficos, c) Baja\u003Cbr\u003Epresencia de diversidad biol\u00f3gica d) Ingreso neto mensual de\u003Cbr\u003Ela UPA), e) Costos de insumos agropecuarios (balanceado,\u003Cbr\u003Edesparasitantes, sal), f) Estrategias de comercializaci\u00f3n, g)\u003Cbr\u003EEstrategia de ahorro, h) Programas del estado relacionados\u003Cbr\u003Econ la finca (Sistemas Ganaderos), i) Nivel de aceptaci\u00f3n\u003Cbr\u003Ede los programas del estado, j) Articulaci\u00f3n de la finca con\u003Cbr\u003Eotras instituciones acompa\u00f1antes.\u003C\/p\u003E",
    "date_published": "2020-06-30",
    "submission_id": "346",
    "section_id": "4",
    "seq": "3",
    "galeys": [
      {
        "galley_id": "370",
        "label": "PDF",
        "file_id": "629",
        "UrlViewGalley": "https:\/\/revistas.uteq.edu.ec\/index.php\/cyt\/article\/view\/346\/370"
      },
      {
        "galley_id": "398",
        "label": "HTML",
        "file_id": "630",
        "UrlViewGalley": "https:\/\/revistas.uteq.edu.ec\/index.php\/cyt\/article\/view\/346\/398"
      }
    ],
    "keywords": [
      {
        "keyword": "COMPORTAMIENTO"
      },
      {
        "keyword": "SISTEMA AGROFORESTAL"
      },
      {
        "keyword": "MANEJO SILVICULTURAL"
      }
    ],
    "authors": [
      {
        "nombres": "Macas Julio ",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "juliocesarmacas05@gmail.com"
      },
      {
        "nombres": "Morales Jefferson ",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "jmoralesharo91@gmail.com"
      },
      {
        "nombres": "Chuquimarca Javier ",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "edgarjavierchuquimarca@gmail.com"
      },
      {
        "nombres": "Reinoso Betty",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "belizamparito94@gmail.com"
      },
      {
        "nombres": "Soria Boris ",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "bsoriauea@gmail.com"
      },
      {
        "nombres": "Suigla Marcela ",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "msuiglauea@gmail.com"
      },
      {
        "nombres": "Bravo Carlos ",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "cbravo@uea.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "Alem\u00e1n Reinaldo ",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "reinaldoap@gmail.com"
      }
    ]
  },
  {
    "section": "Ciencias Ambientales",
    "publication_id": "346",
    "title": "Comportamiento de Alnus nepalensis D. Don en asocio con tres especies forestales Schizolobium parahyba (Vell.) S.F.Blaque, Swietenia macrophylla King, y Cordia alliodora Ruiz & Pav. bajo sistema agroforestal",
    "doi": "http:\/\/doi.org\/10.18779\/cyt.v13i1.347",
    "abstract": "\u003Cp\u003ELa disminuci\u00f3n de las fuentes que proveen madera en\u003Cbr \/\u003Eel Ecuador como son los bosques naturales, se est\u00e1n\u003Cbr \/\u003Ereduciendo y con ello se hace necesario encontrar nuevas\u003Cbr \/\u003Ee innovadoras alternativas para el manejo silvicultural\u003Cbr \/\u003Ede especies forestales. Las tecnolog\u00edas agroforestales\u003Cbr \/\u003Eofrecen una producci\u00f3n sostenible de bienes y servicios\u003Cbr \/\u003Eentre estos productos madereros. El objetivo de la\u003Cbr \/\u003Epresente investigaci\u00f3n fue estudiar el comportamiento\u003Cbr \/\u003Ede las especies forestales \u003Cem\u003EAlnus nepalensis, Schizolobium\u003C\/em\u003E\u003Cbr \/\u003E\u003Cem\u003Eparahyba, Swietenia macrophylla y Cordia alliodora\u003C\/em\u003E en\u003Cbr \/\u003Easocio con tres especies frutales perennes: Citrus lemon,\u003Cbr \/\u003ECitrus aurantifolia y Annona muricata, bajo un arreglo\u003Cbr \/\u003Eagrosilv\u00edcola. El estudio se realiz\u00f3 en la comunidad\u003Cbr \/\u003ESanta Marianita de Caliche, cant\u00f3n Mira, provincia del\u003Cbr \/\u003ECarchi. El dise\u00f1o experimental utilizado fue bloques\u003Cbr \/\u003Ealzar con tres repeticiones, se estableci\u00f3 el ensayo en\u003Cbr \/\u003Ehileras intercaladas entre especies forestales y frutales;\u003Cbr \/\u003Ese realizaron evaluaciones mensuales de las variables:\u003Cbr \/\u003Esobrevivencia, altura, di\u00e1metro basal y se determin\u00f3 el\u003Cbr \/\u003Eincremento corriente anual (ICA). La informaci\u00f3n se\u003Cbr \/\u003Eanaliz\u00f3 utilizando estad\u00edstica descriptiva, prueba de t de\u003Cbr \/\u003EStudent, frecuencias, regresi\u00f3n y correlaci\u00f3n. Las variables\u003Cbr \/\u003Eanalizadas se consideran en su mayor\u00eda homog\u00e9neas con\u003Cbr \/\u003Etendencia a distribuci\u00f3n normal; los coeficientes r y r\u003Csup\u003E2\u003C\/sup\u003E\u003Cbr \/\u003Epermiten inferir que las especies presentan un crecimiento\u003Cbr \/\u003Eproporcional. En sobrevivencia, crecimiento en altura,\u003Cbr \/\u003Edi\u00e1metro basal e incremento corriente anual A. nepalensis\u003Cbr \/\u003Epresenta los mejores resultados. A partir de la prueba de\u003Cbr \/\u003Et de Student se determin\u00f3 que el comportamiento de\u003Cbr \/\u003Elas cuatro especies forestales es estad\u00edsticamente muy\u003Cbr \/\u003Ediferente, sin embargo, existiendo diferencias en las\u003Cbr \/\u003Etasas de crecimiento se evidencia que las cuatro especies\u003Cbr \/\u003Eforestales presentan una tendencia de crecimiento lineal.\u003C\/p\u003E",
    "date_published": "2020-06-30",
    "submission_id": "347",
    "section_id": "4",
    "seq": "4",
    "galeys": [
      {
        "galley_id": "371",
        "label": "PDF",
        "file_id": "631",
        "UrlViewGalley": "https:\/\/revistas.uteq.edu.ec\/index.php\/cyt\/article\/view\/347\/371"
      },
      {
        "galley_id": "399",
        "label": "HTML",
        "file_id": "632",
        "UrlViewGalley": "https:\/\/revistas.uteq.edu.ec\/index.php\/cyt\/article\/view\/347\/399"
      }
    ],
    "keywords": [],
    "authors": [
      {
        "nombres": "Vallejos Hugo",
        "filiacion": "Universidad T\u00e9cnica del Norte",
        "email": "hvvallejos@utn.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "A\u00f1azco Mario ",
        "filiacion": "Universidad T\u00e9cnica del Norte",
        "email": "mjanazco@utn.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "Vizca\u00edno Mar\u00eda ",
        "filiacion": "Universidad T\u00e9cnica del Norte",
        "email": "mivizcaino@utn.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "Paredes Hugo ",
        "filiacion": "Universidad T\u00e9cnica del Norte",
        "email": "hparedes@utn.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "Ruiz Jonathan ",
        "filiacion": "Universidad T\u00e9cnica del Norte",
        "email": "jpruiz@utn.edu.ec"
      }
    ]
  },
  {
    "section": "Ciencias Ambientales",
    "publication_id": "352",
    "title": "Beneficios del turismo cient\u00edfico en un paisaje forestal mega-diverso: Caso comunidad Kichwa San Jos\u00e9 de Payamino, Amazon\u00eda Ecuatoriana",
    "doi": "http:\/\/doi.org\/10.18779\/cyt.v13i1.353",
    "abstract": "\u003Cp\u003EEl presente documento analiza los beneficios del\u003Cbr\u003Eturismo cient\u00edfico (TCi) a nivel comunitario, desde los\u003Cbr\u003Epuntos de vista, social, econ\u00f3mico, ambiental y cultural,\u003Cbr\u003Erealizado por la Estaci\u00f3n Biol\u00f3gica Timburi Cocha\u003Cbr\u003E(EBTC) en la comunidad Kichwa San Jos\u00e9 de Payamino.\u003Cbr\u003ELa EBTC se localiza en la zona de amortiguamiento del\u003Cbr\u003EParque Nacional Sumaco Napo Galeras (PN-SNG) en la\u003Cbr\u003EReserva de Biosfera Sumaco (RBS), formando parte del\u003Cbr\u003Ehotspot Biodiversidad (Andino-Amaz\u00f3nico). Se utiliz\u00f3 la\u003Cbr\u003Emetodolog\u00eda de observaci\u00f3n cient\u00edfica, encuestas a nivel\u003Cbr\u003Ede hogares y entrevistas a nivel de los l\u00edderes comunitarios\u003Cbr\u003Ey dirigentes de entidades acad\u00e9micas involucradas con la\u003Cbr\u003EEBTC. Los resultados muestran que las actividades del\u003Cbr\u003ETCi realizado en la EBTC ha contribuido a la comunidad\u003Cbr\u003ESan Jos\u00e9 de Payamino en un promedio anual que van desde\u003Cbr\u003Elos USD 3474 a 5000 en los \u00faltimos ocho a\u00f1os, adem\u00e1s\u003Cbr\u003Ede otros beneficios econ\u00f3micos, sociales, ambientales\u003Cbr\u003Ey culturales como producto del involucramiento de los\u003Cbr\u003Emiembros de la comunidad en las diferentes actividades que\u003Cbr\u003Erealizan la EBTC. Los \u0093L\u00edderes Comunitarios\u0094 revelaron\u003Cbr\u003Eponderaciones de \u0093alta\u0094 a los temas relacionados con: a)\u003Cbr\u003Erespeto al conocimiento ancestral; b) respeto y conservaci\u00f3n\u003Cbr\u003Ea los RRNN; c) empoderamiento o respeto a la identidad\u003Cbr\u003Ecultural; d) respeto a la lengua kichwa y; d) participaci\u00f3n\u003Cbr\u003Ede miembros de la comunidad en las actividades realizadas\u003Cbr\u003Een la EBTC, mientras que; e) aprendizaje mutuo obtuvo\u003Cbr\u003Euna ponderaci\u00f3n de \u0093media\u0094. Finalmente, el documento\u003Cbr\u003Epresenta recomendaciones para mejorar los beneficios de\u003Cbr\u003Elas actividades del TCi realizados en la EBTC, as\u00ed como\u003Cbr\u003Etambi\u00e9n para contribuir con el desarrollo sostenible y la\u003Cbr\u003Econservaci\u00f3n de los recursos naturales de la comunidad\u003C\/p\u003E",
    "date_published": "2020-06-30",
    "submission_id": "353",
    "section_id": "4",
    "seq": "5",
    "galeys": [
      {
        "galley_id": "400",
        "label": "PDF",
        "file_id": "640",
        "UrlViewGalley": "https:\/\/revistas.uteq.edu.ec\/index.php\/cyt\/article\/view\/353\/400"
      },
      {
        "galley_id": "403",
        "label": "HTML",
        "file_id": "641",
        "UrlViewGalley": "https:\/\/revistas.uteq.edu.ec\/index.php\/cyt\/article\/view\/353\/403"
      }
    ],
    "keywords": [
      {
        "keyword": "BIODIVERSIDAD"
      },
      {
        "keyword": "ESPECIES"
      },
      {
        "keyword": "INTRODUCIDAS"
      },
      {
        "keyword": "NATURALIZADAS"
      },
      {
        "keyword": "CAMBIO CLIM\u00c1TICO"
      }
    ],
    "authors": [
      {
        "nombres": "Izurieta Gabriela ",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "gaby.izurieta19@gmail.com"
      },
      {
        "nombres": "Torres Alexandra ",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "gaby.izurieta19@gmail.com"
      },
      {
        "nombres": "Garc\u00eda Yudel ",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "gaby.izurieta19@gmail.com"
      },
      {
        "nombres": "Vargas Julio C. ",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "gaby.izurieta19@gmail.com"
      },
      {
        "nombres": "Soria Sandra ",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "gaby.izurieta19@gmail.com"
      },
      {
        "nombres": "Pati\u00f1o Javier ",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "gaby.izurieta19@gmail.com"
      },
      {
        "nombres": "Torres Bolier ",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "gaby.izurieta19@gmail.com"
      }
    ]
  },
  {
    "section": "Ciencias Ambientales",
    "publication_id": "354",
    "title": "Evaluaci\u00f3n r\u00e1pida de la avifauna en el Centro de Investigaci\u00f3n, Posgrado y Conservaci\u00f3n Amaz\u00f3nica (CIPCA), provincia de Napo, Amazon\u00eda Ecuatoriana",
    "doi": "http:\/\/doi.org\/10.18779\/cyt.v13i1.355",
    "abstract": "\u003Cp\u003EEl Centro de Investigaci\u00f3n Posgrado y Conservaci\u00f3n\u003Cbr\u003EAmaz\u00f3nica de la Universidad Estatal Amaz\u00f3nica se\u003Cbr\u003Eencuentra ubicado en la vertiente oriental ecuatoriana de\u003Cbr\u003Ela Cordillera de los Andes, cubriendo un \u00e1rea aproximada\u003Cbr\u003Ede 2840 ha de bosques primario y secundario. La\u003Cbr\u003Epresente investigaci\u00f3n se bas\u00f3 en hacer un inventario\u003Cbr\u003Er\u00e1pido de aves en estratos de bosque secundario y\u003Cbr\u003Een estratos de zonas intervenidas (silvopastoriles\u003Cbr\u003Ey agropecuarias) del Cipca. Se realizaron conteos\u003Cbr\u003Epor transectos mediante observaci\u00f3n y grabaciones\u003Cbr\u003Ede cantos para registrar las especies, los cuales se\u003Cbr\u003Erealizaron de forma intensiva durante los meses de\u003Cbr\u003Eabril y mayo del 2018. Se registraron un total de 94\u003Cbr\u003Eespecies en ambas zonas de estudio correspondientes\u003Cbr\u003Ea 30 familias, siendo las m\u00e1s abundantes Thraupidae\u003Cbr\u003E(27.6%) y Tyrannidae (16%) aves muy comunes que\u003Cbr\u003Ehabitan las zonas intertropicales. Los estratos de bosque\u003Cbr\u003Esecundario fueron los m\u00e1s diversos con un \u00edndice de\u003Cbr\u003EMargalef de 10.5 y un \u00edndice de Shannon de 3.6. Sin\u003Cbr\u003Eembargo, la zona intervenida nos muestra que existe\u003Cbr\u003Emayor abundancia referente al n\u00famero de individuos\u003Cbr\u003Epor especie, quiz\u00e1s debido a la presencia de especies\u003Cbr\u003Earb\u00f3reas frutales en el lugar. Tambi\u00e9n se determinaron\u003Cbr\u003Elas especies en categor\u00edas de riesgo seg\u00fan la Uni\u00f3n\u003Cbr\u003EInternacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza,\u003Cbr\u003Eresultando 13 especies con grado de alto valor para estas\u003Cbr\u003Ecategor\u00edas, las cuales deben considerarse importantes\u003Cbr\u003Epara programas de conservaci\u00f3n.\u003C\/p\u003E",
    "date_published": "2020-06-30",
    "submission_id": "355",
    "section_id": "4",
    "seq": "6",
    "galeys": [
      {
        "galley_id": "404",
        "label": "PDF",
        "file_id": "643",
        "UrlViewGalley": "https:\/\/revistas.uteq.edu.ec\/index.php\/cyt\/article\/view\/355\/404"
      },
      {
        "galley_id": "406",
        "label": "HTML",
        "file_id": "645",
        "UrlViewGalley": "https:\/\/revistas.uteq.edu.ec\/index.php\/cyt\/article\/view\/355\/406"
      }
    ],
    "keywords": [
      {
        "keyword": "MIKROTIK"
      },
      {
        "keyword": "ROUTEROS"
      },
      {
        "keyword": "API-MIKROTIK"
      },
      {
        "keyword": "VIRTUALIZACI\u00d3N"
      }
    ],
    "authors": [
      {
        "nombres": "Shiguango-Yumbo Wilmer A. ",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "wilmershiguango@yahoo.com"
      },
      {
        "nombres": "Ba\u00f1ol-P\u00e9rez Carolina ",
        "filiacion": "Universidad Estatal Amaz\u00f3nica",
        "email": "cbanol@uea.edu.ec"
      }
    ]
  },
  {
    "section": "Ciencias Inform\u00e1tica",
    "publication_id": "355",
    "title": "FNCS: Propuesta de una plataforma de gesti\u00f3n de dispositivos de Red basados en RouterOS",
    "doi": "http:\/\/doi.org\/10.18779\/cyt.v13i1.356",
    "abstract": "\u003Cp\u003EEn las organizaciones, contar con la disponibilidad de los servicios de red inal\u00e1mbrica es imprescindible. Sin embargo, esta disponibilidad se ve afectada debido principalmente a dos factores: la necesidad de un experto en la configuraci\u00f3n de los equipos y al desplazamiento de dicho experto al sitio, para que este configure cada uno de los equipos que necesitan dicha configuraci\u00f3n. Por otra parte, la empresa Mirotik dispone de un Sistema Operativo (SO) para equipos Routerboard, denominado RouterOS (RouterBoard Operating System). Este SO soporta la comunicaci\u00f3n mediante los protocolos telnet, ssh, pero las aplicaciones que utilizan estos protocolos por lo general no tienen una interfaz gr\u00e1fica,\u003Cbr \/\u003Eadem\u00e1s existen herramientas propietarias gr\u00e1ficas como winbox y webfig para configurar estos equipos, pero esto trae consigo otro tipo de problemas como son: configuraci\u00f3n manual de equipo en equipo, mayor uso del CPU de los dispositivos, y consumo de m\u00e1s ancho de banda para poder gestionarlos. Para solucionar estos problemas, ha sido desarrollado una aplicaci\u00f3n con interfaz web, denominada Fast Network Config System (FNCS), la cual permite gestionar y configurar de forma gr\u00e1fica, remota y centralizada los dispositivos con RouterOS, de manera mucho m\u00e1s eficiente que las soluciones disponibles. Para desarrollar la aplicaci\u00f3n, se aprovech\u00f3 la API-Mikrotik que est\u00e1 integrada en RouterOS. Posteriormente, se compar\u00f3 la velocidad en la configuraci\u00f3n de la herramienta propuesta FNCS versus Winbox y ssh, y se comprob\u00f3 que la soluci\u00f3n FNCS es hasta 200 veces m\u00e1s r\u00e1pida\u003C\/p\u003E",
    "date_published": "2020-06-30",
    "submission_id": "356",
    "section_id": "5",
    "seq": "1",
    "galeys": [
      {
        "galley_id": "402",
        "label": "PDF",
        "file_id": "790",
        "UrlViewGalley": "https:\/\/revistas.uteq.edu.ec\/index.php\/cyt\/article\/view\/356\/402"
      },
      {
        "galley_id": "408",
        "label": "HTML",
        "file_id": "791",
        "UrlViewGalley": "https:\/\/revistas.uteq.edu.ec\/index.php\/cyt\/article\/view\/356\/408"
      }
    ],
    "keywords": [
      {
        "keyword": "INGENIER\u00cdA SOCIAL"
      },
      {
        "keyword": "PHISHING"
      },
      {
        "keyword": "MACHINE LEARNING"
      },
      {
        "keyword": "DEEP LEARNING"
      },
      {
        "keyword": "CIBER SEGURIDAD"
      }
    ],
    "authors": [
      {
        "nombres": "Nu\u00f1ez Agurto Alberto Daniel ",
        "filiacion": "Universidad de las Fuerzas Armadas ESPE",
        "email": "adnunez1@espe.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "Benavides-Astudillo Eduardo",
        "filiacion": " Universidad de las Fuerzas Armadas ESPE",
        "email": "adnunez1@espe.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "Salazar Armijos Diego Ricardo",
        "filiacion": "Universidad de las Fuerzas Armadas ESPE",
        "email": "adnunez1@espe.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "Andrade Salazar Milton Tem\u00edstocles",
        "filiacion": "Universidad de las Fuerzas Armadas ESPE",
        "email": "adnunez1@espe.edu.ec"
      }
    ]
  },
  {
    "section": "Ciencias Inform\u00e1tica",
    "publication_id": "356",
    "title": "Caracterizaci\u00f3n de los ataques de phishing y t\u00e9cnicas para mitigarlos. Ataques: una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de la literatura",
    "doi": "http:\/\/doi.org\/10.18779\/cyt.v13i1.357",
    "abstract": "\u003Cp\u003EEn la Seguridad Inform\u00e1tica, no importa que\u003Cbr\u003Eequipamiento de Software o Hardware se tenga\u003Cbr\u003Einstalado, porque siempre el eslab\u00f3n m\u00e1s d\u00e9bil en esta\u003Cbr\u003Ecadena de seguridad es el usuario final. De esta premisa\u003Cbr\u003Ese valen los diferentes tipos de ataque de Ingenier\u00eda\u003Cbr\u003ESocial, cuyo objetivo principal es obtener informaci\u00f3n\u003Cbr\u003Ecasi directamente de los usuarios, con la finalidad de\u003Cbr\u003Eusar esta informaci\u00f3n en contra de ellos mismos.\u003Cbr\u003EExisten varios vectores de ataque de Ingenier\u00eda Social,\u003Cbr\u003Eentre los que sobresalen: p\u00e1ginas web falsificadas,\u003Cbr\u003Emensajes malignos en redes sociales, y correos malignos\u003Cbr\u003Eque piden informaci\u00f3n confidencial de los usuarios o\u003Cbr\u003Eincluso pueden redireccionar a los usuarios a una p\u00e1gina\u003Cbr\u003Eweb falsificada (Phishing). El objetivo de este trabajo es\u003Cbr\u003Eproveer a los usuarios finales y a otros investigadores,\u003Cbr\u003Euna visi\u00f3n de los tipos de ataques de Phishing existentes\u003Cbr\u003Ey de c\u00f3mo estos pueden ser mitigados. Para esto,\u003Cbr\u003Eprimeramente, se realiza una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de\u003Cbr\u003Ela literatura en las principales fuentes cient\u00edficas, para\u003Cbr\u003Ecaracterizar y clasificar los diferentes tipos de ataque\u003Cbr\u003Ede ingenier\u00eda social, y posteriormente, se exponen y\u003Cbr\u003Eclasifican los medios por los que estos ataques pueden\u003Cbr\u003Eser mitigados, que van desde la concientizaci\u00f3n al\u003Cbr\u003Eusuario, hasta la utilizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas de Machine\u003Cbr\u003ELearning y Deep Learning\u003C\/p\u003E",
    "date_published": "2020-06-30",
    "submission_id": "357",
    "section_id": "5",
    "seq": "2",
    "galeys": [
      {
        "galley_id": "407",
        "label": "PDF",
        "file_id": "647",
        "UrlViewGalley": "https:\/\/revistas.uteq.edu.ec\/index.php\/cyt\/article\/view\/357\/407"
      },
      {
        "galley_id": "409",
        "label": "HTML",
        "file_id": "649",
        "UrlViewGalley": "https:\/\/revistas.uteq.edu.ec\/index.php\/cyt\/article\/view\/357\/409"
      }
    ],
    "keywords": [
      {
        "keyword": "ROBOT DE SERVICIO"
      },
      {
        "keyword": "PROTOTIPADO"
      },
      {
        "keyword": "TECNOLOG\u00cdA ARDUINO"
      },
      {
        "keyword": "SIMULADOR PROTEUS"
      }
    ],
    "authors": [
      {
        "nombres": "Benavides Eduardo",
        "filiacion": "Escuela Polit\u00e9cnica Nacional",
        "email": "diego.benavides@epn.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "Fuertes Walter",
        "filiacion": "Escuela Polit\u00e9cnica Nacional",
        "email": "walter.fuertes@epn.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "Sanchez Sandra",
        "filiacion": "Escuela Polit\u00e9cnica Nacional",
        "email": "sandra.sanchez@epn.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "Nu\u00f1ez-Agurto Daniel",
        "filiacion": "Universidad de las Fuerzas Armadas ESPE",
        "email": "adnunez1@espe.edu.ec"
      }
    ]
  },
  {
    "section": "Ciencias Inform\u00e1tica",
    "publication_id": "357",
    "title": "Propuesta de prototipo de robot aspiradora de bajo costo y alta tecnolog\u00eda aplicado a procesos de limpieza de baja escala",
    "doi": "http:\/\/doi.org\/10.18779\/cyt.v13i1.358",
    "abstract": "\u003Cp\u003EEste trabajo de investigaci\u00f3n tiene como objetivo\u003Cbr\u003Eprincipal mejorar el estilo de vida de las personas,\u003Cbr\u003Eespecialmente de quienes tienen alg\u00fan tipo de\u003Cbr\u003Ediscapacidad f\u00edsica, y por tal raz\u00f3n se les hace muy\u003Cbr\u003Ecomplicado realizar actividades de limpieza. Para\u003Cbr\u003Ecumplir con este objetivo, se ha creado el prototipo de\u003Cbr\u003Euna aspiradora rob\u00f3tica aut\u00f3noma llamada YOLIMPIO,\u003Cbr\u003Epara realizar proceso de limpieza a baja escala en los\u003Cbr\u003Ehogares y oficinas. Para este prop\u00f3sito, se utilizaron\u003Cbr\u003Ehardware y software de inteligencia artificial, manejados\u003Cbr\u003Een rob\u00f3tica. En cuanto a hardware, para el mecanismo\u003Cbr\u003Ede movimiento se utiliz\u00f3 placas electr\u00f3nicas Arduino,\u003Cbr\u003Esensores de movimiento, c\u00e1maras y dem\u00e1s dispositivos\u003Cbr\u003Ede bajo costo. En cuanto al software, se utiliz\u00f3 el que\u003Cbr\u003Eviene embebido en las placas Arduino, por medio del\u003Cbr\u003Ecual se configuraron y programaron cada uno de los\u003Cbr\u003Ecomponentes electr\u00f3nicos. Para la etapa de prueba y\u003Cbr\u003Eerror, se utiliz\u00f3 el simulador PROTEUS. Ya en la etapa\u003Cbr\u003Ede prueba se constata que la aspiradora por medio de\u003Cbr\u003Esensores, puede detectar y absorber los desperdicios\u003Cbr\u003Eesparcidos en el piso, puede detectar si est\u00e1 pr\u00f3xima\u003Cbr\u003Ea un obst\u00e1culo o pr\u00f3xima a un final de pista o piso\u003Cbr\u003Efirme, si ya no hay basura para recoger, si est\u00e1 con bajo\u003Cbr\u003Enivel de energ\u00eda se dirigir\u00e1 a la fuente de energ\u00eda para\u003Cbr\u003Erecargarse las veces que sea necesario. En conclusi\u00f3n,\u003Cbr\u003Ese puede afirmar que con software libre y hardware de\u003Cbr\u003Ebajo costo, disponible en el mercado, se puede construir\u003Cbr\u003Eun robot de servicio de alta tecnolog\u00eda y de alto impacto\u003Cbr\u003Esocial.\u003C\/p\u003E",
    "date_published": "2020-06-30",
    "submission_id": "358",
    "section_id": "5",
    "seq": "3",
    "galeys": [
      {
        "galley_id": "410",
        "label": "PDF",
        "file_id": "650",
        "UrlViewGalley": "https:\/\/revistas.uteq.edu.ec\/index.php\/cyt\/article\/view\/358\/410"
      },
      {
        "galley_id": "411",
        "label": "HTML",
        "file_id": "651",
        "UrlViewGalley": "https:\/\/revistas.uteq.edu.ec\/index.php\/cyt\/article\/view\/358\/411"
      }
    ],
    "keywords": [],
    "authors": [
      {
        "nombres": "Andrade Salazar Milton Temistocles",
        "filiacion": "Universidad de las Fuerzas Armadas ESPE",
        "email": "mtandrade@espe.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "Bastidas Chalan Rodrigo Vladimir",
        "filiacion": "Universidad de las Fuerzas Armadas ESPE",
        "email": "mtandrade@espe.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "Benavides Astudillo Diego Eduardo",
        "filiacion": "Universidad de las Fuerzas Armadas ESPE",
        "email": "mtandrade@espe.edu.ec"
      },
      {
        "nombres": "N\u00fa\u00f1ez Agurto Alberto Daniel ",
        "filiacion": "Universidad de las Fuerzas Armadas ESPE",
        "email": "mtandrade@espe.edu.ec"
      }
    ]
  }
]